# Ensimmäisen asteen yhtälöt

Yhtälöä, jonka voi sieventää muotoon $ax=b$, missä $a \neq 0$, sanotaan ensimmäisen asteen yhtälöksi. Tällaiset yhtälöt ratkeavat käyttämällä pelkästään lukujen lisäämistä ja vähentämistä sekä luvuilla kertomista ja jakamista. 

Jos yhtälötyypille $ax=b$ haluaa opetella ulkoa valmiin ratkaisukaavan, se on $x=\frac{b}{a}$. Usein kuitenkaan yhtälöt eivät heti alkuun ole ensimmäisen asteen yhtälön perusmuodossa. Yhtälöä muokataan sopivilla yhteen-, vähennys-, kerto- ja jakolaskuilla.

**Esim.** Ratkaise yhtälö $3x-7=x+2$ välivaiheineen.

:::{admonition} Ratkaisu
:class: tip, dropdown

Yhtälö ei aluksi näytä olevan ensimmäisen asteen yhtälön perusmuotoa $ax=b$ mutta ehkä se muuttuu sellaiseksi. Aloitetaan vähentämällä yhtälön molemmilta puolilta $x$, jotta saadaan tuntematonta $x$ vain toiselle puolelle yhtälöä:

$3x-7-x=x+2-x$

Sievennetään yhtälön molemmat puolet:

$2x-7=2$

Lisätään molemmille puolille $7$:

$2x-7+7=2+7$

Sievennetään:
	
$2x=9$

Nyt yhtälö ratkeaakin kaavalla $x=\frac{9}{2}$ tai huomaamalla, että luku $x$ saadaan yksin yhtälön toiselle puolelle, kun jaetaan yhtälö puolittain luvulla 2.

$\frac{2x}{2}=\frac{9}{2}$

Vastauksen voi halutessaan esittää myös desimaalilukuna $x=4.5$.

:::

Toimenpiteiden järjestyksellä ei ole väliä. Joskus se tosin vaikuttaa ratkaisun pituuteen.

**Esim.** Ratkaise yhtälö $5x-3-2x-3=0$ kahdella eri tavalla.

:::{admonition} Ratkaisu
:class: tip, dropdown

Eräs vaihtoehto:

$5x-3-2x-3=0$

$3x-6=0$

$3x=6$

$x=2$

Toinen vaihtoehto:	

$5x-3-2x-3=0$

$3x-6=0$

$x-2=0$

$x=2$
:::

Jos tuntemattomia on yhtälössä sulkujen sisällä, ratkaisu kannattaa aloittaa poistamalla sulut polynomin laskusääntöjen mukaisesti.

**Esim.** Ratkaise yhtälö $5x-(4-6x)=3(2x-4)+7x$.

:::{admonition} Ratkaisu
:class: tip, dropdown

$5x-(4-6x)=3(2x-4)+7x$

$5x-4+6x=6x-12+7x$

$11x-4=13x-12$

$-2x-4=-12$

$-2x=-8$

$x=4$

:::

Tuntemattomia saattaa olla myös murtolausekkeiden nimittäjissä. Jos yhtälön kumpikin puoli koostuu vain yhdestä termistä, voi yhtälön termit ”kertoa ristiin”: toiselle puolelle yhtälöä tulee vasemman lausekkeen yläpuolen ja oikean puolen alapuolen tulo, ja toiselle puolelle yhtälöä tulee vasemman lausekkeen alapuolen ja oikean lausekkeen yläpuolen tulo.

**Esim.** Ratkaise yhtälö $\frac{2}{4-x}=\frac{3}{1+3x}$.

:::{admonition} Ratkaisu
:class: tip, dropdown

Kumpikin puoli koostuu vain yhdestä murtolausekkeesta, joten voidaan kertoa ristiin. Yhtälö muuttuu muotoon $2(1+3x)=3(4-x)$. Sulut poistamalla saadaan muoto $2+6x=12-3x$, joka ratkeaa esimerkiksi seuraavasti:

$2+6x=12-3x$

$2+9x=12$

$9x=10$

$x=\frac{9}{10}$

:::

**Esim.** Ratkaise yhtälö $\frac{2}{x+1}+7=3$.

:::{admonition} Ratkaisu
:class: tip, dropdown

(1) 

Aloitetaan kertomalla yhtälön molemmat puolet lausekkeella $x+1$ ja sievennetään.

$\frac{2}{x+1}+7=3$

$2+7(x+1)=3(x+1)$

$2+7x+7=3x+3$

$9+7x=3x+3$

Vähennetään molemmilta puolilta $3x$ ja sievennetään:

$9+4x=3$

$4x=-6$

Jaetaan molemmat puolet luvulla 4:

$x=-\frac{6}{4}$

$x=-\frac{3}{2}$

(2) Aloitetaan vähentämällä molemmilta puolelta $7$ ja sievennetään:

$\frac{2}{x+1}+7-7=3-7$

$\frac{2}{x+1}=-4$

Kerrotaan molemmat puolet lausekkeella $x+1$ ja sievennetään:

$2=-4(x+1)$

$2=-4x-4$

Lisätään molemmille puolille $4$ ja sievennetään:

$6=-4x$

Jaetaan luvulla $-4$:

$\frac{6}{-4} = x$

Vaihdetaan yhtälön puolet ja sievennetään:

$x=-\frac{3}{2}$

:::

Ensimmäisen asteen yhtälössä voi olla myös kirjaimia, jotka on korotettu toiseen tai korkeampaan potenssiin. Yhtälö on silti ensimmäisen asteen yhtälö, jos ratkaistava muuttuja esiintyy ainoastaan potenssiin 1 korotettuna.

**Esim.** Ratkaise $h$ yhtälöstä $gh=\frac{1}{2}v^2$. 

:::{admonition} Ratkaisu
:class: tip, dropdown

Yhtälö on muuttujan $h$ suhteen ensimmäisen asteen yhtälö. Yhtälö ratkeaa jakamalla molemmat puolet kirjaimella $g$:

$gh=\frac{1}{2} v^2 $

$h=\frac{1}{2}\frac{v^2}{g}$
:::

**Esim.** Ratkaise $b$ yhtälöstä $c=\frac{\pi r^2}{2a+b}$.

:::{admonition} Ratkaisu
:class: tip, dropdown

$c=\frac{\pi r^2}{2a+b}$

$c(2a+b)=\pi r^2$

$2ac+bc=\pi r^2$

$bc=\pi r^2-2ac$

$b=\frac{\pi r^2-2ac}{c}$

$b=\frac{\pi r^2}{c}-2a$

:::



